[
    {
        "question": "' संस्कृति' किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "भदंत आनंद",
            "भदंत लाल",
            "भदंत मोहन कौसल्यायन",
            "भदंत आनंद कौसल्यायन"
        ],
        "answer": "भदंत आनंद कौसल्यायन"
    },
    {
        "question": " नई चीज की खोज कौन करता है ?",
        "options": [
            "जड़ व्यक्ति",
            "संस्कृत व्यक्ति",
            "अस्थिर व्यक्ति",
            "असंस्कृत व्यक्ति"
        ],
        "answer": "संस्कृत व्यक्ति"
    },
    {
        "question": " 'संस्कृत व्यक्ति' से कैसे व्यक्ति का तात्पर्य है ?",
        "options": [
            "संस्कृत और प्राकृत का ज्ञाता",
            "बुद्धि और विवेकवान",
            "जड़ और मूर्ख",
            "शंकालु एवं क्रोधी"
        ],
        "answer": "बुद्धि और विवेकवान"
    },
    {
        "question": " कार्ल मार्क्स ने संसार में किसे सुखी देखने के लिए अपना सारा जीवन दुःख में बिता दिया ?",
        "options": [
            "लोगों को",
            "मज़दूरों को",
            "सभी को",
            "भिखारियों को"
        ],
        "answer": "मज़दूरों को"
    },
    {
        "question": " 'मोती भरा ताल' से क्या तात्पर्य है ?",
        "options": [
            "तारों - भरा रात्रि का आसमान",
            "चमकीले दाँतों से युक्त मुंह",
            "लालाब पर गिरती बरसात की बूंदें",
            "मोतियों से भरा थाल"
        ],
        "answer": "तारों - भरा रात्रि का आसमान"
    },
    {
        "question": " मानव संस्कृति कैसी वस्तु है ?",
        "options": [
            "अर्निवचनीय",
            "अविभाज्य",
            "विभाज्य",
            "खंडनीय"
        ],
        "answer": "अविभाज्य"
    },
    {
        "question": " लेनिन को किस देश का भाग्य विधाता कहा गया है ?",
        "options": [
            "रोमानिया",
            "जापान",
            "रूस",
            "अमेरिका"
        ],
        "answer": "रूस"
    },
    {
        "question": " अपनी डैस्क पर रखे हुए डबल रोटी के सूखे टुकडों को स्वयं न खाकर दूसरों को कौन खिलाता था ?",
        "options": [
            "सिद्धार्थ",
            "लेनिन",
            "गाँधी",
            "कार्ल मार्क्स"
        ],
        "answer": "लेनिन"
    },
    {
        "question": " संसार के मज़दूरों को सूखी बनाने का स्वप्न किसने देखा था ?",
        "options": [
            "हिटलर",
            "कार्ल मार्क्स",
            "प्लेटो",
            "अरस्तु"
        ],
        "answer": "कार्ल मार्क्स"
    },
    {
        "question": " सभ्यता किसका परिणाम है ?",
        "options": [
            "संगठन",
            "संस्कृति",
            "संपन्नता",
            "शिक्षा"
        ],
        "answer": "संस्कृति"
    },
    {
        "question": " रूस का भाग्य विधाता किसे कहा गया है ?",
        "options": [
            "लेनिन",
            "मार्क्स",
            "प्लेटो",
            "पुतिन"
        ],
        "answer": "लेनिन"
    },
    {
        "question": " जो योग्यता किसी महामानव से सर्वस्व त्याग कराती है वह क्या कहलाती है ?",
        "options": [
            "सभ्यता",
            "संस्कृति",
            "विश्वास",
            "धर्म"
        ],
        "answer": "संस्कृति"
    },
    {
        "question": " यह संसार बदलता रहता है -",
        "options": [
            "प्रतिसप्ताह",
            "क्षण - क्षण",
            "प्रतिवर्ष",
            "प्रतिमाह"
        ],
        "answer": "क्षण - क्षण"
    },
    {
        "question": " संस्कृति पाठ के अनुसार सिद्धार्थ ने कितने वर्ष पूर्व घर का त्याग किया ?",
        "options": [
            "2500",
            "1500",
            "4500",
            "3500"
        ],
        "answer": "2500"
    },
    {
        "question": " संसार के मज़दूरों को सुखी देखने का स्वप्न देखते हुए कार्ल मार्क्स ने अपना सारा जीवन किसमें बिता दिया था ?",
        "options": [
            "दुःख",
            "कल्पना",
            "सुख",
            "गरीबी"
        ],
        "answer": "दुःख"
    },
    {
        "question": " तृष्णा के वशीभूत लड़ती - कटती मानवता को सुख में रखने के लिए घर का त्याग किसने किया ?",
        "options": [
            "लेनिन",
            "सिद्धार्थ",
            "अशोक",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "सिद्धार्थ"
    },
    {
        "question": " आग के आविष्कार की पृष्ठभूमि में मूल तत्व का क्या नाम है ?",
        "options": [
            "बारूद",
            "पेट की ज्वाला",
            "सौर ऊर्जा",
            "दावानल"
        ],
        "answer": "पेट की ज्वाला"
    },
    {
        "question": " सिद्धार्थ के गृह - त्याग का सर्वोच्य लक्ष्य क्या था ?",
        "options": [
            "निर्वाण",
            "विपश्यना",
            "मानव - सुख",
            "निर्जरा"
        ],
        "answer": "मानव - सुख"
    },
    {
        "question": " न्यूटन के विषय का नाम लिखें -",
        "options": [
            "भौतिक विज्ञान",
            "वनस्पति विज्ञान",
            "रसायन विज्ञान",
            "जैविकी"
        ],
        "answer": "भौतिक विज्ञान"
    },
    {
        "question": " संस्कृत व्यक्ति को लेखक ने क्या कहा है ?",
        "options": [
            "परिश्रमी",
            "परोपकारी",
            "वीर",
            "विचारवान"
        ],
        "answer": "परिश्रमी"
    },
    {
        "question": " महात्मा बुद्ध के बचपन का क्या नाम था ?",
        "options": [
            "सिद्धार्थ",
            "राहुल",
            "सचिन",
            "नित्यानंद"
        ],
        "answer": "सिद्धार्थ"
    },
    {
        "question": " लड़ने - कटने की पृष्ठभूमि में रहने वाले सबसे बड़े विकार का क्या नाम है ?",
        "options": [
            "तृष्णा",
            "दैन्य",
            "प्रमाद",
            "आलस्य"
        ],
        "answer": "तृष्णा"
    },
    {
        "question": " 'प्रज्ञा' से जुड़ा जीवधारी है :",
        "options": [
            "मयूर",
            "नाग",
            "मानव",
            "महिस"
        ],
        "answer": "मानव"
    },
    {
        "question": " संस्कृति के दायरे में न्यूटन थे -",
        "options": [
            "संगीतज्ञ",
            "राजनीतिज्ञ",
            "संस्कृत",
            "योगाचार्य"
        ],
        "answer": "संस्कृत"
    },
    {
        "question": " सबसे अधिक प्रयोग में आने वाले और सबसे कम समझ में आने वाले शब्द हैं -",
        "options": [
            "आत्मा - परमात्मा",
            "जीवन - मरण",
            "सभ्यता - संस्कृति",
            "माता - पिता"
        ],
        "answer": "सभ्यता - संस्कृति"
    }
]